**合肥市第一中学**，简称**合肥一中**，是建立于1902的安徽省重点中学，属于首批[安徽省示范中学](../Page/安徽省示范中学.md "wikilink")\[1\]。被校友称为“大合一”。合肥一中在2016年中国内地高中美国留学排行榜上位居第四十八。\[2\]
\[3\]

## 历史

  - 合肥一中前身是[科举时代的庐阳书院](../Page/科举.md "wikilink")
  - 1902年：洋务派领袖[李鸿章之子](../Page/李鸿章.md "wikilink")[李经方在此基础上创办了新式学堂庐州中学堂](../Page/李经方.md "wikilink")\[4\]
  - 1908年-1934年：先后六易校名:庐州府官立中学堂、庐州中学校、省立三中、省立庐州中学。[抗日战争爆发以后](../Page/抗日战争.md "wikilink")，师生辗迁往后方。
  - 1949年：更名皖北区合肥高级中学。
  - 1952年：更名合肥市第一中学。
  - 1955年：安徽省重点中学。
  - 2007年9月：合肥一中建立滨湖新校，一中高一年级（2007级学生）搬入滨湖学习，成为寄宿性学校。
  - 2009年9月：完全搬入滨湖新校区，旧校区赠予合肥六中使用。

## 优秀校友

  - [杨振宁](../Page/杨振宁.md "wikilink")
    [诺贝尔物理学奖奖获得者](../Page/诺贝尔物理学奖.md "wikilink")
  - [杨元庆](../Page/杨元庆.md "wikilink") 联想集团董事长
  - [杨保华](../Page/杨保华.md "wikilink") 国际宇航科学院院士
  - [刘有成](../Page/刘有成.md "wikilink") 中国科学院院士，1938届校友
  - [肖纪美](../Page/肖纪美.md "wikilink") 中国科学院院士
  - [刘赓麟](../Page/刘赓麟.md "wikilink") 中国工程院院士
  - [彭一刚](../Page/彭一刚.md "wikilink") 中国科学院院士
  - [刘盛纲](../Page/刘盛纲.md "wikilink") 中国科学院院士
  - [许嵩](../Page/许嵩.md "wikilink") 著名音乐人
  - [董吉洋](../Page/董吉洋.md "wikilink") 2014年安徽省理科状元
  - [刘壮](../Page/刘壮.md "wikilink") 2013年安徽省理科状元
  - [司玉洁](../Page/司玉洁.md "wikilink") 2007年安徽省文科状元
  - [曹珊](../Page/曹珊.md "wikilink") 2006年安徽省文科状元
  - [涂昊](../Page/涂昊.md "wikilink") 2004年安徽省理科状元

## 参考文献

<references/>

## 外部链接

  - [合肥市第一中学](http://www.hfyz.net/)
  - [合肥一中建校110周年(2012年)](http://ah.sina.com.cn/zt/edu/hfyz/index.shtml)

[Category:安徽示范性高中](../Category/安徽示范性高中.md "wikilink")
[合肥市第一中学](../Category/合肥市第一中学.md "wikilink")
[Category:合肥中等教育](../Category/合肥中等教育.md "wikilink")
[Category:1902年創建的教育機構](../Category/1902年創建的教育機構.md "wikilink")

1.
2.
3.  联校网排名 ""
4.